升職靠好做得定上司喜愛？調查揭老闆打工仔分歧大

打工仔想升職，究竟睇運氣定看表現？還是最要博取上司歡心？

「jobsDB」訪問10,389名來自七個亞洲國家和地區的人士，結果顯示香港員工認為「受上司喜愛」（5.90分，以7分為最重要）是決定升職的最重要因素，其次為「運氣」（5.29分）及「良好工作表現評估」（5.19分）。至於最不重要的升職因素，香港僱員選擇工時長（3.71分）及「距離上次升職的時間」（3.73分） 。

至於企業方面，調查訪問493名僱主，受訪僱主表示決定升職的最重要因素則依次是「良好工作表現評估」（6.38分）、「領導能力」（5.92分）與「工作表現突出」（5.79分）；而「運氣」（3.16分）及「朋友或親人任職公司較高的職位」（2.68分）的重要性就最低。

jobsDB香港總經理饒志文指出，調查結果反映員工與僱主心目中的晉升準則有很大分歧。香港員工普遍認為晉升的決策過程在貫徹性、客觀度，以及上訴機會方面皆不公平，因此建議人力資源部門可改善內部溝通的機制，確保每位員工都清楚了解僱主的期望，例如向他們傳達客觀的工作目標、評核準則和建立清晰的晉升制度，而非單憑主管的建議決定結果。員工這樣便可按明確的指引努力工作，成功爭取升職。

調查又發現，香港員工在同一個職位一般需要等2.92年才可升職，若升為「中級職系（如高級主任）」則需等3.42年。新加坡員工等升職的時間為3.83年，是所有受訪國家或地區中最長的。因此，如在現職公司已工作了一段合理的時間而未獲晉升，便可能需要重新計劃自己的職業生涯策略。

jobsDB提醒，僱主普遍認為「工時長」及「距離上次升職的時間」不是決定員工能否升職的重要因素。相反，展現「領導能力」（5.92分）、「工作表現突出」（5.79分）、「主動」（5.71分）對升職較有幫助。調查亦詢問了僱主認為員工有助晉升的行為，結果包括「接受更多職責」（5.86分）和「接受指導／協助指導經驗較淺的同事」（5.06分）。 相反，「持續進修／修讀證書課程／參與公司以外的培訓活動」（4.30分）並不是僱主主要考慮的因素。

打工仔靠乜升到職？
第一位：受上司喜愛(僱員意見)/良好工作表現評估(僱主意見)
第二位：運氣(僱員意見)/領導能力(僱主意見)
第三位：良好工作表現評估(僱員意見)/工作表現突出(僱主意見)

至於企業方面，調查訪問493名僱主，受訪僱主表示決定升職的最重要因素則依次是「良好工作表現評估」（6.38分）、「領導能力」（5.92分）與「工作表現突出」（5.79分）；而「運氣」（3.16分）及「朋友或親人任職公司較高的職位」（2.68分）的重要性就最低。

就算係都唔會同你講啦

on9
講你就信咩
唔通同你講我最中意升刷鞋仔阿?

班老鬼死快d咪有得升囉

呢個調查就睇得出，老闆點解做到老闆。

睇你埋唔埋沒到自己良知

受上司喜愛
= 上司覺得你有良好工作表現